%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Ersetzen Sie in den folgenden Zeilen die entsprechenden -Texte-
%% mit den richtigen Werten.
\documentclass[course=erap]{aspdoc}

\usepackage[utf8]{inputenc} %%deutsche Umlaute
\usepackage[ngerman]{babel} %%deutsche Standardformatierung
\usepackage[T1]{fontenc} %%ausgabefonts
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}
\usepackage[]{hyperref}

\newcommand{\theGroup}{124} % Beispiel: 42
\newcommand{\theNumber}{A405} % Beispiel: A123
\author{Mohamed Aziz Slim Marzouki \and Fabian Wührer \and Julien Deligny}
\date{Wintersemester 2018/19} % Beispiel: Wintersemester 2018/19
%%%%%%%%%%%

% Diese Zeile bitte -nicht- aendern.
\title{Gruppe \theGroup{} -- Abgabe zu Aufgabe \theNumber}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\section{Einleitung}
Anlässlich des Rechnerarchitekturpraktikums musste unsere Gruppe die Huffmankodierung in Assembler programmieren.

\subsection{Die Huffmankodierung}
Die Huffmankodierung ist ein von David Albert Huffman enwickelter Algorithmus zur Datenkompression. Ziel ist es häufiger vorkommende Quellsymbole mit weniger Bits zu kodieren als seltener vorkommende Symbole. Es wird für jedes Zeichen aus einer Quelldatei eine Bitfolge erstellt, wobei keine dieser Bitfolgen Präfix einer anderen ist (der Code ist präfixfrei). Diese Eigenschaft garantiert eine verlustfreie Kompression der Daten, wodurch diese später eindeutig dekodiert werden können. Ein weiterer Vorteil ist, dass die komprimierten Daten (meistens) deutlich kürzer sind als wenn man für jedes Zeichen die Kodierung aus der Ascii-Tabelle verwenden würde, wodurch sich die Sendezeit verkürzt. \\

\subsection{Der Algorithmus}
Zunächst wird die Huffmankodierung anhand der Kodierung des Wortes \textit{MISSOURI} demonstriert. Der Algorithmus kann in drei Schritte unterteilt werden.
\begin{itemize}
\item Zuerst führt man eine Häufigkeitsanalyse durch. Dabei wird die Anzahl der Vorkommnisse jedes Zeichens gezählt und kann in eine Häufigkeitstabelle gespeichert.


\begin{center}

\begin{tabular}{l | c | c | c | c | c | c}
	Zeichen & I & S & M & U & R & O \\
	\hline
	Häufigkeit & 2 & 2 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\end{tabular}
\end{center}


\item Anschließend bildet man aus den gesammelten Informationen den Huffmanbaum. Hierfür wird folgender Subalgorithmus ausgeführt:

\begin{enumerate}
\item Für jedes Zeichen wird eine Wurzel erstellt, in der das Zeichen und die Häufigkeit gespeichert werden. 
\newline

\tikzset{
	treenode/.style={align=center, draw=black, circle},
	leaf/.style={align=center, draw=black}
}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[grow = right, node distance = 2cm]

\node[leaf](n1){I : 2};
\node[leaf](n2)[right of = n1]{S : 2};
\node[leaf](n3)[right of = n2]{M : 1};
\node[leaf](n4)[right of = n3]{U : 1};
\node[leaf](n5)[right of = n4]{R : 1};
\node[leaf](n6)[right of = n5]{O : 1};

\end{tikzpicture}
\\
\end{center}

\item Die zwei Wurzeln mit der geringsten Häufigkeit werden miteinander durch eine neue Wurzel zu einem Baum verbunden. In die neue Wurzel kommt die Summe der Häufigkeiten. Falls mehrere Wurzeln die gleiche Häufigkeit haben, werden immer die Bäume mit der geringsten Tiefe miteinander verbunden. 


\item Falls noch mehrere Bäume übrig sind, wird Schritt 2. wiederholt. Falls nur noch 1 Baum übrig ist, terminiert der Algorithmus und jede nach links ausgehende Kante wird mit \glqq 0\grqq beschriftet und die Andere mit \glqq 1\grqq (oder andersherum. Wichtig ist es konsistent zu bleiben). 
\end{enumerate}

Anwenden des Subalgorithmus auf unser Beispiel nach einem Schritt :

\tikzset{
	treenode/.style={align=center, draw=black, circle},
	leaf/.style={align=center, draw=black}
}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[grow = right, node distance = 2cm]

\node[leaf](n1){I : 2};
\node[leaf](n2)[right of = n1]{S : 2};
\node[leaf](n3)[right of = n2]{M : 1};
\node[leaf](n4)[right of = n3]{U : 1};
\node[leaf](n5)[right of = n4]{R : 1};
\node[leaf](n6)[right of = n5]{O : 1};
\node[treenode](n7) at (5,1.5){2};

\draw[-] (n3) to (n7);
\draw[-] (n4) to (n7);

\end{tikzpicture}
\end{center}

Nach drei Schritten :

\tikzset{
	treenode/.style={align=center, draw=black, circle},
	leaf/.style={align=center, draw=black}
}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[grow = right, node distance = 2cm]

\node[leaf](n1){I : 2};
\node[leaf](n2)[right of = n1]{S : 2};
\node[leaf](n3)[right of = n2]{M : 1};
\node[leaf](n4)[right of = n3]{U : 1};
\node[leaf](n5)[right of = n4]{R : 1};
\node[leaf](n6)[right of = n5]{O : 1};
\node[treenode](n7) at (5,1.5){2};
\node[treenode](n8) at (9,1.5){2};
\node[treenode](n9) at (1,1.5){4};

\draw[-] (n3) to (n7);
\draw[-] (n4) to (n7);
\draw[-] (n5) to (n8);
\draw[-] (n6) to (n8);
\draw[-] (n1) to (n9);
\draw[-] (n2) to (n9);

\end{tikzpicture}
\end{center}

Finaler Huffmanbaum :
\tikzset{
	treenode/.style={align=center, draw=black, circle},
	leaf/.style={align=center, draw=black}
}

\begin{center}

\begin{tikzpicture}[-,level/.style = {sibling distance=7cm/#1, level distance=1.5cm}]

\node[treenode]{8}
	child{node[treenode]{4} 
		child{node[leaf]{I : 2} edge from parent node[left] {0}}
		child{node[leaf]{S : 2} edge from parent node[right] {1}}
		edge from parent node[left] {0}
		}
	child{node[treenode]{4}
			child{node[treenode]{2}
				child{node[leaf]{M : 1} edge from parent node[left] {0}} 
				child{node[leaf]{U : 1} edge from parent node[right] {1}}
				edge from parent node[left] {0}}
			child{node[treenode]{2} 
				child{node[leaf]{R : 1} edge from parent node[left] {0}} 
				child{node[leaf]{O : 1} edge from parent node[right] {1}}
				edge from parent node[right] {1}}
			edge from parent node[right] {1}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Im letzten Schritt erstellt man ein sogenanntes \textit{Dictionary}. Für jedes Zeichen wird der Baum von der Wurzel bis zum Kind durchquert und durch aneinanderhängen der über den Kanten stehenden Bits erhalten wir unseren Code für das jeweilige Zeichen. Mithilfe des \textit{Dictionaries} kann der Quelltext letztendlich kodiert werden.

\begin{center}

\begin{tabular}{l | c | c | c | c | c | c}
	Zeichen & I & S & M & U & R & O \\
	\hline
	Kodierung & 00 & 01 & 100 & 101 & 110 & 111 \\
\end{tabular}
\end{center}

Kodierung der Eingabe : 
\begin{center}
\textit{MISSOURI} = 100 00 01 01 111 101 110 00
\end{center}

\end{itemize}
\newpage

\section{Problemstellung und Spezifikation}
In diesem Abschnitt wird es um die Aufgaben gehen, die es zu lösen galt.  Die Aufgabenstellung lies sich in einen theoretischen und einen praktischen Teil unterteilen sowie einen optionalen Bonusteil.
\subsection{Theoretischer Teil}
Die Aufgabe im theoretischen Teil war es sich anfangs näher mit dem Algorithmus zu befassen. Anhand von Sekundärliteratur und Beispielen sollte die genaue Funktionsweise des Algorithmus erarbeitet werden. Dabei wurde erwartet, dass erklärt wird warum in den kodierten Daten keine spezielle Trennzeichen zwischen den einzelnen Zeichen benutzt werden müssen. Anschließend ging es darum sich mit den konzeptionellen Fragen bezüglich der Implementierung auseinander zu setzen. Es sollte ein geeignetes Format zum speichern des Huffmanbaums und ein passendes Ausgabeformat erarbeitet werden. Dabei wurde betont, dass das Erreichen der optimalen Darstellung ein wichtiger Teil der Aufgabe sei. Schließlich sollte die Implementierung auf Performanz untersucht werden und die durchschnittliche Kompressionsrate berechnet werden.

\subsection{Praktischer Teil}

Im praktischen Teil wurde gefordert, dass ein Rahmenprogramm in C implementiert wird welches für alle I/O-Operationen zuständig ist. Das Programm übergibt eine Eingabedatei in Form von ASCII-Text und soll dem Assemblerprogramm wiederum einen Pointer auf die eingelesenen Daten übergeben. Es wurde im Nachhinein spezifiziert, dass die Eingabe beliebig groß sein kann. Das Assemblerprogramm wird durch eine Funktion 
\begin{verbatim}
int huffman_decode(char *data, char *result, unsigned int result_size)
\end{verbatim}
aufgerufen. Die Funktion bekommt in dem Array mit Pointer \texttt{data} die zu verarbeitenden Daten und gibt in dem Array mit Pointer \texttt{result} die komprimierten Daten zurück. Zudem gibt das Argument \texttt{result\_size} die maximale Größe des Speicherbereichs für \texttt{result} an. Terminiert die Funktion erfolgreich, soll \texttt{result\_size} die Länge der kodierten Daten angeben ansonsten -1. Laut Aufgabenstellung war es erlaubt die Parameter der Funktion zu erweitern. Schließlich wurde erwartet, dass die komprimierte Nachricht in einer vom Benutzer bestimmbaren Datei gespeichert wird. Die Wahl des Formats wurde dabei uns überlassen.

\subsection{Bonusaufgabe}
Die fakultative Bonusaufgabe war es eine Funktion 
\begin{verbatim}
int huffman_decode(char *data, char *result, unsigned int result_size)
\end{verbatim}
in Assembler zu implementieren. Die Funktion bekommt einen Pointer \texttt{data} auf die komprimierten Daten und einen Pointer auf die \texttt{result} übergeben. Der Parameter \texttt{result\_size} gibt hier auch wieder die maximale Größe des Speicherbereichs für \texttt{result} an. Terminiert die Funktion erfolgreich, soll \texttt{result\_size} die Länge der kodierten Daten angeben ansonsten -1. Auch hier war es erlaubt die Parameter nach belieben zu erweitern.  


\section{Lösungsfindung}
In diesem Abschnitt wird es um die Vorgehensweise gehen, wie wir als Gruppe das Projekt angegangen sind und versucht haben die zuvor angesprochenen Problemstellungen, unter Beachtung aller Spezifikationen bestmöglich zu lösen.

\subsection{Vorgehensweise und erste Lösungsansätze}
Nach der Ausgabe der Themen ging es erst einmal darum die Huffmankodierung genau zu verstehen. Dabei wurde, wie von der Aufgabenstellung gefordert, die genaue Funktionsweise anhand von Sekundärliteratur und einiger Beispiele erarbeitet. Ziel war es, auf die Problemstellungen aus dem theoretischen Teil Antworten zu finden. Durch Beobachten des \textit{Dictionaries} ist aufgefallen, dass der Code präfixfrei ist, wodurch jedes einzelne Zeichen eindeutig kodiert wird. Der Empfänger kann daher, mithilfe des \textit{Dictionaries}, genau erkennen wann in den kodierten Daten ein Zeichen endet und ein neues beginnt wodurch die Verwendung spezieller Trennzeichen nicht nötig ist.
\\ \\ 
Bezüglich der Implementierung stellte sich die Frage, in welcher Reihenfolge man vorgehen würde. Um eine grundlegende Idee für die Implementierung in Assembler zu bekommen, erschien es sinnvoll den Algorithmus (ohne Beachtung der Bonusaufgabe) erst einmal in C zu schreiben. Hierbei ging es vor allen Dingen darum, genauer zu erkennen wo später die Schwierigkeiten liegen könnten. Zusätzlich konnte man so wiederholen wie Bäume in C implementiert werden und sich eine Idee bezüglich des Speicherns des Huffmanbaums im Arbeitsspeicher machen. Anschließend fing man an das C-Rahmenprogramm zu schreiben. Dieses sollte, wie von der Aufgabenstellung spezifiziert, eine unkomprimierte Nachricht in Form von ASCII-Text einlesen und einen Pointer auf diese an die \texttt{encode}-Funktion weitergeben. Dabei stellte sich die Frage, wie festgelegt werden sollte bis wann die Eingabedatei eingelesen werden sollte. Anfangs wurden Eingaben aus der Konsole eingelesen mithilfe von \texttt{scanf()}. Später wurden Dateien bis zum Auftreten einer \texttt{\%enddata} Zeile eingelesen. \\
\\
Nachdem die Eingabe eingelesen werden konnte, wurde die \texttt{encode}-Funktion implementiert. Für das Erstellen des Huffmanbaums sollte eine Queue verwendet werden. Diese sollte nach der Häufigkeit und der Tiefe der Elemente sortiert werden, sodass die zwei Elemente mit der geringsten Häufigkeit immer als nächstes verbunden werden. Nach der Häufigkeitsanalyse sollte die Queue der Häufigkeitstabelle entsprechen. Es stellte sich hier die Frage ob es effizienter sei, die Queue am ende der Häufigkeitsanalyse einmal zu sortieren (zum Beispiel durch Quicksort) oder, jedes neue Element sofort an die Richtige Stelle zu sortieren. Dabei wurde die zweite Option gewählt. Da die Queue in absteigender Reihenfolge bezüglich der Häufigkeit sortiert wird, stehen die am Häufigsten vorkommenden Zeichen stets am Anfang der Liste. Falls ein solches Zeichen eingelesen wird (die Wahrscheinlichkeit ist hoch) muss nicht erst die ganze Liste durchquert werden. Auch das Sortieren ist in diesem Fall nicht sehr aufwendig (falls das überhaupt nötig ist). Für die Implementierung der Queue entschied man sich eine \textit{doubly linked list} zu verwenden. Diese bietet den Vorteil, dass man durch einfaches dereferenzieren Elemente einfach mitten in die Liste einfügen kann. Dies ist beim Sortieren der Queue sehr nützlich. Zusätzlich wurde in die Sortierung der Queue die Tiefe der Subbäume mit einbezogen. Dies versichert, dass die Tiefe des finalen Baumes minimal bleibt.
\\ \\
Bezüglich der Kodierung der Daten stellte sich die Frage welchen Suchalgorithmus man verwenden würde um das zu kodierende Zeichen im Dictionary zu finden. Man wollte verhindern dass, für jedes Zeichen das gesamte \textit{Dictionary} durchsucht werden musste. Deshalb sortierte man dieses nach den ASCII-Werten sodass man den \textit{Binary Search Algorithmus} darauf anwenden konnte. So erhielt man bei jedem Schritt ein \textit{Worst Case} von $\mathcal{O}(\log{}n)$ statt $\mathcal{O}(n)$.


\subsection{Arbeitsaufteilung}
Zur Übersicht und aus organisatorischen Gründen wurde die Arbeit in folgende Aufgaben unterteilt :

\begin{itemize}
\item Lösen der Problemstellungen aus dem theoretischen Teil 
\item Implementierung der Huffmankodierung in C
\item Implementierung der \texttt{encode}-Funktion
\item Implementierung der \texttt{decode}-Funktion 
\item Implementierung des I/O Programms
\item Den Code auf Performanz testen
\item Verfassen der Ausarbeitung
\item Erstellen der Folien
\end{itemize}

Die Aufgaben wurden anschließend dem Arbeitsaufwand entsprechend auf die Mitglieder verteilt. Es erschien jedoch sinnvoll die Fragen aus dem theoretischen Teil als Gruppe zu bearbeiten da diese zu einem grundlegendem Verständnis des Algorithmus gebraucht wurden. Auch im weiteren Verlauf des Projekts wurden die verschiedenen Aufgaben nicht immer ausschließlich von einem Mitglied gelöst. Die grobe Arbeitsverteilung sah folgendermaßen aus :

\begin{center}

\begin{tabular}{ p{7cm} | p{7cm} }
	\hline
	Aufgabe & Mitglieder \\
	\hline	\hline
	Lösen der Problemstellungen aus dem theoretischen Teil & Mohamed Aziz Slim Marzouki, \newline Fabian Wührer, \newline Julien Deligny \\
	\hline
	Implementierung der Huffmankodierung in C & Julien Deligny \\
	\hline
	Implementierung der \texttt{encode}-Funktion & Mohamed Aziz Slim Marzouki \\
	\hline
	Implementierung der \texttt{decode}-Funktion & Mohamed Aziz Slim Marzouki \\
	\hline
	Implementierung des I/O Programms  & Mohamed Aziz Slim Marzouki, \newline Fabian Wührer, \newline Julien Deligny \\
	\hline
	Den Code auf Performanz testen & Fabian Wührer \\
	\hline
	Verfassen der Ausarbeitung & Julien Deligny \\
	\hline
	Erstellen der Folien & Mohamed Aziz Slim Marzouki, \newline Fabian Wührer, \newline Julien Deligny \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

 An diese Verteilung haben sich dahingehend alle Gruppenmitglieder gehalten, dass jeder geschaut hat, dass die ihm zugewiesenen Aufgaben rechtzeitig gelöst wurden.

\subsection{Zeitplan und Umsetzung}
Die erste Deadline wurde von der Übungsleitung auf die Woche nach der Ausgabe der Themen festgelegt. Es ging darum die Aufgabe kurz zu erklären und zu zeigen, dass die Erwartungshaltung verstanden wurde. Das erste Treffen der Gruppe war am 10.12.2018 um die Präsentation kurz durchzugehen. Die zweite Deadline wurde diesmal von der Gruppe auf eine Woche nach den Weihnachtsferien festgelegt. Das Ziel war es die Implementierung des I/O-Programms sowie der \texttt{encode}-Funktion implementiert zu haben. Diese Deadline konnte zwar eingehalten werden, jedoch gab es zu diesem Zeitpunkt noch mehrere Probleme mit dem Code. Eine weitere Deadline wurde somit auf den 26.01.19 festgelegt. Bis dahin sollte die Implementierung alle Spezifikationen erfüllen sowie eine erste Version der Ausarbeitung erstellt werden. Die letzte Woche vor Abgabe wurde hauptsächlich der Ausarbeitung und den Tests gewidmet. Der Code wurde nur minimal verbessert und auskommentiert. \\
Man kann abschließend sagen, dass die Gruppe während des gesamten Projektes gut in der Zeit lag. Es gab insgesamt 9 Treffen.

\newpage
\section{Dokumentation der Implementierung}

\subsection{Verwendung des Codes}
Zum Kompilieren des Codes müssen sich alle drei Ursprungsdateien in dem selben Verzeichnis befinden, in welchem auch die Konsole geöffnet wird, dann reicht es \\
\texttt{make} in der Konsole auszuführen und eine ausführbare Datei namens \texttt{huffman} wird erstellt. \\
Diese wird mit \texttt{./huffman} in der Konsole ausgeführt. Standardmäßig wird die Datei \texttt{input.dat} kodiert und als \texttt{output.dat} kodiert gespeichert. \\
Wenn man eine andere Datei einlesen möchte reicht es, wenn man beim ausführen \texttt{-i} und den Namen bzw. Pfad der Datei angibt. 
Bsp.: 
\begin{verbatim}
./huffman -i eingabe.txt
\end{verbatim}
Den Namen bzw. Pfad der Ausgabe kann man ändern, in dem man beim ausführen \texttt{-o} und den Namen bzw. Pfad angibt. 
Bsp.: 
\begin{verbatim}
./huffman -o ausgabe
\end{verbatim}
Möchte man eine Höchstgrenze für der Größe der Ausgabedatei festlegen, kann man dies in dem man einfach beim ausführen die Größe in Bytes dazu schreibt.
Bsp.: 
\begin{verbatim}
./huffman 1024
\end{verbatim}
Zum dekodieren einer von dem Programm kodierten Datei, muss man \texttt{-d} angeben.
Bsp.: 
\begin{verbatim}
./huffman -d -i kodiert
\end{verbatim}
Alle Parameter sind optional und können von der Reihenfolge unabhängig miteinander kombiniert werden. 


\subsection{Implementierung der \texttt{encode}-Funktion}
Die \texttt{encode} kann in vier Schritte unterteilt werden : Erstellen der Liste, Erstellen des Huffmanbaums, Erstellen der Dictionaries, Kodierung der Eingabedatei.

\subsubsection{Erstellen der Liste}
Es folgt eine kurze Übersicht der relevanten Funktionen beim Erstellen der Liste :

\begin{itemize}
\item \texttt{InsertLoop} ist die Hauptschleife beim Erstellen der Liste. Sie wird solange durchlaufen, bis der Zähler in \texttt{r15} gleich 0 ist. Die Funktion ruft bei jedem Schritt \texttt{InsertionSort} auf und dekrementiert \texttt{r15} am ende jedes Durchlaufs (). Ein einzelnes Listenelement wird mit 32 Byte im Speicher folgendermaßen dargestellt:

\begin{center}

\begin{tabular}{| l | c |}
	\hline
	8 Bytes & Voriges Element\\
	\hline
	8 Bytes & Nächstes Element \\
	\hline
	2 Bytes & ASCII character \\
	\hline
	2 Bytes & Index \\
	\hline
	4 Bytes & Häufigkeit \\
	\hline
	8 Bytes & Kind \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center} 

Die letzten Felder für das Kind und die Kodierung werden dabei erst später gebraucht. In Register \texttt{r15} wird die Anzahl der Listenelemente gespeichert.
\item \texttt{InsertionSort} verändert unsere Liste. Falls die Liste noch leer ist wird sie mittels \texttt{initList} initialisiert. Ansonsten geht sie in die Funktion \texttt{SearchElem} über.
\item \texttt{InitList} erstellt mittels \texttt{CreateNewElem} das erste Element und setzt den first (adresse in rdi) und last Pointer (adresse in r14) auf das Element.
\item \texttt{CreateNewElem} erstellt ein neues Element und fügt es der Liste hinzu. Der \texttt{Last} Pointer zeigt dementsprechend aud dieses Element.
\item \texttt{SearchElem} geht für ein Zeichen die Liste durch und überprüft ob es bereits einen Eintrag für dieses Zeichen gibt. Dabei wird \texttt{NextListElem} als Hilfsfunktion benutzt welche entweder ein neues Element erstellt (falls die ganze Liste durchquert wurde) oder den Pointer \texttt{rbx} auf das nächste Element der Liste setzt.
\item \texttt{concat} erstellt ein neues Element mithilfe von \texttt{CreateNewElem}.
\item \texttt{Sort} sortiert das veränderte Listenelement an die richtige Stelle ein (Ein neu hinzugefügtes Element ist immer an der richtigen Stelle). Die Liste wird in absteigender Reihenfolge nach der Häufigkeit sortiert.
\end{itemize}

\newpage
Das folgende Diagramm gibt eine grobe Übersicht über die Reihenfolge der Funktionsaufrufe.

\tikzstyle{decision} = [diamond, draw, aspect =1.5, node distance=3cm, minimum width=3cm, minimum height=1cm,
    text width=8em, text badly centered, inner sep=-1pt]
\tikzstyle{block} = [draw, text width=7.5em, text centered, minimum height=2em, minimum width=2em]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[node distance = 2cm]


\node[block](n1){\texttt{InsertLoop}};

\node[ellipse, draw, left of=n1, node distance=4cm](start){start};

\node[block, below of=n1, node distance=2cm](n2){\texttt{InsertionSort}};

\node[decision, below of=n2 ](dec1){Is first elem from the list NULL?};

\node[block, left of=dec1, node distance=6cm](n3){\texttt{InitList}};

\node[block, above of=n3, node distance=2cm](n4){\texttt{CreateNewElem}};

\node[block, below of=dec1, node distance=4cm](n5){\texttt{SearchElem}};

\node[decision, below of=n5](dec2){\small{Is the char equal to current list element?}};

\node[block, left of=dec2, node distance=6cm](n6){\texttt{NextListElem}};

\node[decision, below of=n6, node distance=4cm](dec3){is next elem NULL?};

\node[draw=none, fill=none, above left of=dec3, node distance=2.9cm](help){NO};

\node[block, below of=dec2, node distance=4cm](n8){\texttt{Concat}};

\node[block, right of=dec2, node distance=6cm](n9){\texttt{CreateNewElem}};

\node[block, right of=n5, node distance=3.5cm](n10){\texttt{inc Häufigkeit}};

\node[block, above of=n10, node distance=3cm](n7){\texttt{Sort}};

\draw[->] (start) to (n1);

\draw[->] (n1) to (n2);
\draw[->] (n2) to (dec1);
\draw[->] (dec1) to node[draw=none,fill=none, above]{YES}(n3);
\draw[->] (dec1) to node[draw=none,fill=none, left]{NO} (n5);
\draw[->] (n3) to (n4);
\draw[->] (n4) to (n1);

\draw[->] (n5) to (dec2);
\draw[->] (dec2) -| node[draw=none,fill=none, above left]{YES}(n10);
\draw[->] (dec2) to node[draw=none,fill=none, above]{NO} (n6);
\draw[->] (n10) to (n7);

\draw[->] (dec3) -| (help);
\draw[->] (help) |- (n5);
\draw[->] (dec3) to node[draw=none,fill=none, above]{YES}(n8);

\draw[->] (n6) to (dec3);
\draw[->] (n8) -| (n9);
\draw[->] (n9) |- (n1);

\draw[->] (n7) |- (n1);

\end{tikzpicture}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Erstellen des Huffmanbaums}
Es folgt eine kurze Übersicht der relevanten Funktionen beim Erstellen des Huffmanbaums:
\begin{itemize}
\item Die Funktion \texttt{tree} erstellt den Huffmanbaum. Um eine Reallocation zu verhindern werden die einzelnen Tree-Elemente auch mit 32 Bytes gespeichert. Somit können die Elemente aus der Liste einfach in Tree-Elemente umgewandelt werden. Zusätzlich können die \texttt{CreateNewElem}-Funktion und die \texttt{Sort}-Funktion wiederverwendet werden. Ein Knoten wird folgendermaßen im Speicher dargestellt:
\begin{center}
\begin{tabular}{| l | c |}
	\hline
	8 Bytes & Kodierung\\
	\hline
	8 Bytes & Rechtes Kind \\
	\hline
	2 Bytes & Character / Tiefe \\
	\hline
	2 Bytes & Index \\
	\hline
	4 Bytes & Häufigkeit \\
	\hline
	8 Bytes & Kind \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

Die 8 Bytes für die Kodierung werden erst später bei der Erstellung des \textit{Dictionaries} gebraucht. Falls es sich um ein Blatt handelt, steht in der dritten Zeile das Zeichen, und die 8 Bytes für das Kind werden auf NULL gesetzt. Handelt es sich um einen inneren Knoten steht in der dritten Zeile die Tiefe und das Kind entspricht der Adresse des linken Kindes. 

\item \texttt{TreeLoop} ist die Hauptschleife für das Erstellen des Huffmanbaums. Die zwei letzten Elemente der Liste werden immer miteinander verbunden und die Wurzel des Subbaums wird wieder in die Liste an richtiger Stelle eingefügt.
\item \texttt{SetDepth} vergleicht die Tiefe der Knoten die als nächstes verbunden werden und übernimmt die größere Tiefe in \texttt{sil} (1 Byte reicht hier da die Tiefe maximal 48 sein kann). 
\item \texttt{Append} erstellt einen neuen Knoten mithilfe von \texttt{CreateNewElem}.
\item \texttt{CreateNewElem} erstellt einen neuen Knoten. Es ist die selbe Funktion die auch ein neues Listenelement erstellt aber diesmal wird in \texttt{esi} die neue Tiefe und das Index für den \textit{Decode Dictionary} (dazu später noch mehr) als Argument übergeben. Die Häufigkeit wird aus Kompatibilitätsgründen erstmal auf 1 gesetzt und das Kind auf NULL. Erst nach dem return wird in \texttt{TreeLoop} die Häufigkeit der Kinder addiert und die Adresse des Kinds auf das \glqq linke\grqq Element gesetzt.
\item \texttt{SortTree} sortiert die Liste, sodass die Subbäume mit den kleinsten Häufigkeiten wieder am Ende der Liste stehen. Dabei wird wieder die Funktion \texttt{Sort} benutzt mit dem Unterschied, dass \texttt{SortTree} in \texttt{r9} mit einer -1 kennzeichnet. So kann anschließend mithilfe der Funktion \texttt{DepthSort} nach der Tiefe sortiert werden.

\end{itemize}

\subsubsection{Erstellen der Dictionaries}
Die \texttt{encode}-Funktion erstellt zwei \textit{Dictionaries}: einen zum Kodieren der Daten (\textit{Encode Dictionary}) und einen zum Dekodieren der Daten (\textit{Decode Dictionary}). Der \textit{Encode Dictionary} entspricht im Prinzip dem klassischen \textit{Dictionary} und wird als Array gespeichert. Ein Element wird im Speicher folgendermaßen dargestellt:
\begin{center}
\begin{tabular}{| l | c |}
	\hline
	1 Byte & Character\\
	\hline
	6 Bytes & Kodierung \\
	\hline
	1 Byte & Anzahl der relevanten Bits \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

Der \textit{Encode Dictionary} wird zusätzlich noch Alphabetisch sortiert damit später der Binary Search Algorithmus darauf angewendet werden kann.  
\\ \\
Der \textit{Decode Dictionary} wird der \texttt{decode}-Funktion übergeben und wird benutzt um die Daten zu dekodieren. Er speichert den Baum in Form eines Arrays. Ein innerer Knoten wird dabei folgendermaßen im Speicher dargestellt:
\begin{center}
\begin{tabular}{| l | c |}
	\hline
	1 Byte & Index Left Child\\
	\hline
	1 Byte & Index Right Child \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
Ein Blatt wird folgendermaßen im Speicher dargestellt:
\begin{center}
\begin{tabular}{| l | c |}
	\hline
	1 Byte & NULL\\
	\hline
	1 Byte & Character \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
Zusätzlich wird am Anfang des \textit{Decode Dictionary} noch die Anzahl der Knoten gespeichert. Somit müssen die Indizes der Knoten nicht gespeichert werden da sie bereits in der richtigen Reihenfolge im Array gespeichert werden. Die Indizes ermöglichen es den Baum als Array zu Speichern. Jedem Knoten wird ein Index zugewiesen. Die Wurzel hat dabei immer Index 0. Die Indexierung des Baumes für \textit{MISSOURI} könnte folgendermaßen aussehen:

\tikzset{
	treenode/.style={align=center, draw=black, circle},
	leaf/.style={align=center, draw=black}
}
\begin{center}

\begin{tikzpicture}[-,level/.style = {sibling distance=7cm/#1, level distance=1.5cm}]

\node[treenode]{0}
	child{node[treenode]{1} 
		child{node[leaf]{I : 5} edge from parent node[left] {0}}
		child{node[leaf]{S : 6} edge from parent node[right] {1}}
		edge from parent node[left] {0}
		}
	child{node[treenode]{2}
			child{node[treenode]{3}
				child{node[leaf]{M : 7} edge from parent node[left] {0}} 
				child{node[leaf]{U : 8} edge from parent node[right] {1}}
				edge from parent node[left] {0}}
			child{node[treenode]{4} 
				child{node[leaf]{R : 9} edge from parent node[left] {0}} 
				child{node[leaf]{O : 10} edge from parent node[right] {1}}
				edge from parent node[right] {1}}
			edge from parent node[right] {1}
		};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Der entsprechende \textit{Decode Dictionary}:
\begin{center}
\begin{tabular}{| p{1cm} | p{1cm} |}
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{11} \\
	\hline
	1 & 2 \\
	\hline
	5 & 6\\
	\hline
	3 & 4\\
	\hline
	7 & 8\\
	\hline
	9 & 10\\
	\hline
	NULL & I\\
	\hline
	NULL & S\\
	\hline
	NULL & M\\
	\hline
	NULL & U\\
	\hline
	NULL & R\\
	\hline
	NULL & O\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

Den Vorteil dieses \textit{Dictionnaries} kann man sich an dem Anfangsbeispiel (\textit{MISSOURI}) erklären. Der \textit{Encode Dictionary} besteht in diesem Fall aus $6 * 8 = 48$ Bytes (8 Bytes pro Zeichen). Der \textit{Decode Dictionary} besteht nur aus $1 + 2 * 11 = 23$ Bytes (2 Bytes pro Knoten plus die Anzahl der Größe). Die \texttt{decode}-Funktion traversiert den Baum anhand des \textit{Decode Dictionaries} indem man bei einer 0 in das linke Kind geht und bei einer 1 in das Rechte. So müssen die 6 Bytes für die Kodierung nicht an die \texttt{decode}-Funktion weitergegeben werden. Zudem muss bei jedem neuen Bit nicht das ganze (oder ein Teil) des \textit{Dictionaries} durchsucht werden sondern man geht nach jedem neuen Bit in einen neuen Knoten bis man in einem Blatt ankommt.

Es folgt eine kurze Übersicht der relevanten Funktionen beim Erstellen der Dictionaries:
\begin{itemize}
\item \texttt{Dictionaries} erstellt das \textit{Decode Dictionary} und traversiert den Huffmanbaum mittels \texttt{Traversal}.
\item \texttt{Traversal} traversiert den Baum, erstellt während dessen die Kodierung für jedes Zeichen und füllt das \textit{Decode Dictionary}. Dabei wird der Binärbaum nach dem Prinzip der \textit{preorder}-Traversierung durchquert wodurch die Wurzel immer das erste Element des Arrays ist. In jedem Schritt werden die Kinder des aktuell besuchten Knotens in dem \textit{Decode Dictionary} gespeichert. Zusätzlich wird das aktuelle Bitmuster im rechten Kind gespeichert und dieses wird in einer Queue gepeichert, die nach dem Prinzip eines Stacks funktioniert (\textit{\glqq last in first out\grqq}). Anhand dieser merkt man sich wo weiter traversiert wird falls man im linkesten Knoten ist. Die Traversierung endet falls wir uns in einem Blatt befinden und der Stack leer ist. Die Überprüfung findet in \texttt{Leaf} statt.
\item \texttt{Leaf} wird immer aufgerufen wenn bei der Traversierung ein Blatt erreicht wird. Sie erstellt durch Neureferenzierung der Blätter eine Liste die später in \texttt{ListToArray} in unser tatsächliches \textit{Decode Dictionary} umgewandelt wird.
\end{itemize}

\subsubsection{Kodieren der Eingabedatei}
Um möglichst selten auf den Speicher zu schreiben wurde beim Kodieren der Eingabedatei ein \texttt{Accumulator} verwendet. Dieser wird auf 64 Bits gefüllt und erst dann auf den Speicher geschrieben. Dabei muss man sich den Überlauf merken und in den \texttt{Accumulator} schreiben nachdem dieser geleert wurde. Zusätzlich muss man sich merken wie viele freie Bits der \texttt{Accumulator} hat. Hier eine kurze Veranschaulichung des Algorithmus anhand des Anfangsbeispiels \textit{MISSOURI} bis zum ersten Überlauf (zur Vereinfachung wurde die Größe des  \texttt{Accumulators} auf 1 Byte gesetzt):

\begin{itemize}
\item Anfangszustand: \\Accu=00000000 \hspace*{20mm} Anz. freier Bits=8 

\item Einlesen des Buchstabens \glqq M\grqq:\\ Accu=\textbf{100}00000 \hspace*{20mm} Anz. freier Bits=5

\item Einlesen des Buchstabens \glqq I\grqq:\\ Accu=\textbf{10000}000 \hspace*{20mm} Anz. freier Bits=3

\item Einlesen des Buchstabens \glqq S\grqq:\\ Accu=\textbf{1000001}0 \hspace*{20mm} Anz. freier Bits=1

\item Einlesen des Buchstabens \glqq S\grqq:\\ Accu=\textbf{10000010} \hspace*{20mm} Anz. freier Bits=0 \hspace*{5mm} $\rightarrow$ \textbf{Überlauf}\\
Übergelaufenes Bit=\textbf{1}0000000 \hspace*{23mm} Anzahl=1

\item \texttt{Accumulator} in Speicher schreiben und wieder füllen:\\
Accu=\textbf{1}0000000 \hspace*{20mm} Anz. freier Bits=7


\end{itemize}

Hier eine kurze Zusammenfassung der wichtigen Funktionen bei der Kodierung der Eingabe:

\begin{itemize}

\item \texttt{Encode} initialisiert die benötigten Register für die \texttt{encodeLoop}.

\item \texttt{EncodeLoop} ist die Hauptschleife beim Kodieren der Eingabedatei. Für jedes Zeichen wird mittels \textit{Binary Search} die entsprechende Kodierung im \texttt{Encode Dictionary} gesucht. Mittels \texttt{transfer} werden die Daten in den \texttt{Accumulator} (in \texttt{r8}) geschrieben.

\item \texttt{BinarySearch} führt den Binary Search Algorithmus auf dem \texttt{Encode Dictionary} aus, um die Kodierung zu dem entsprechenden Zeichen zu finden. Dabei entspricht \texttt{rcx} dem \textit{bottom Element}, \texttt{r8} dem \textit{top Element} und in \texttt{r11} steht die aktuelle Größe der Liste. Da unser \texttt{Dictionary} nach den ASCII-Werten aufsteigen sortiert ist, können die ASCII-Werte der Zeichen verglichen werden. Falls unser gesuchtes Element größer als das mittlere Element ist, wird in der oberen Hälfte der Liste weiter gesucht. Falls es kleiner ist, wird in der unteren Hälfte weiter geschaut.

\item \texttt{Transfer} schreibt die Kodierung des aktuellen Buchstaben in den \texttt{Accumulator}. Kommt es zu einem Überlauf wird der \texttt{Accumulator} so weit wie möglich gefüllt. Die übergelaufenen Bits werden in \texttt{r13} zwischengespeichert und die Anzahl dieser in \texttt{r12}. Der \texttt{Accumulator} wird mittels der Funktion \texttt{write} auf den Speicher geschrieben und mit den Übrigen Bits aus \texttt{r13} gefüllt.

\item \texttt{Write} schreibt die Bitfolge aus dem \texttt{Accumulator} auf den Speicher und überprüft ob die Größe von \texttt{result\_size} (in \texttt{rcx}) nicht überschritten wurde. Falls dies der Fall ist, bricht das Programm ab und gibt -1 aus da die maximale Größe des reservierten Speicherbereichs überschritten wurde.

\end{itemize}

Die tatsächliche Rückgabe schaut im Speicher (Pointer \texttt{char *result}) folgendermaßen aus :

\begin{center}
\begin{tabular}{| l | c |}
	\hline
	4 Byte & Größe des Ouput\\
	\hline
	4 Byte & Größe des Inputs \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{} \\
	\multicolumn{2}{|c|}{Decode Dictionary} \\
	\multicolumn{2}{|c|}{} \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{} \\
	\multicolumn{2}{|c|}{Kodierte Daten} \\
	\multicolumn{2}{|c|}{} \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ergebnisse}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|rc|c|c|c|}
	\hline
	\multicolumn{5}{|c|}{\Large{\textbf{Encode}}} \\
	\hline
	 & & \textbf{a.txt} & \textbf{html.txt} & \textbf{big.txt} \\
	\noalign{\hrule height 1.0pt}
	\multicolumn{1}{|r}{\multirow{2}{*}{\textbf{Eigenschaften:}}} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Chars:} &
	1 & 73257 & 6617123 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Größe:} &
	1 & 70766 & 6488666 \\

	\noalign{\hrule height 1.0pt}

	\multicolumn{1}{|r}{\multirow{3}{*}{\textbf{Code:}}} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Laufzeit:} &
	0.007855 & 0.030534 & 0.523733 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Größe:} &
	12 & 45863 & 3683471 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Komp.rate:} &
	1:12 & 1.54:1 & 1.76:1 \\
	
	\noalign{\hrule height 1.0pt}

	\multicolumn{1}{|r}{\multirow{3}{*}{\textbf{Externer C-Code:}}} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Laufzeit:} &
	0.007842 & 0.059107 & 0.917626 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Größe:} &
	10 & 45946 & 3683562 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Komp.rate:} &
	1:10 & 1.54:1 & 1.76:1 \\	
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Encode Ergebnisse}
\label{table:encode}
\end{table}
\newpage
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|rc|c|c|c|}
	\hline
	\multicolumn{5}{|c|}{\Large{\textbf{Decode}}} \\
	\hline
	 & & \textbf{a.txt} & \textbf{html.txt} & \textbf{big.txt} \\
	\noalign{\hrule height 1.0pt}
	\multicolumn{1}{|r}{\multirow{2}{*}{\textbf{Eigenschaften:}}} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Chars:} &
	1 & 73257 & 6617123 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Größe:} &
	1 & 70766 & 6488666 \\

	\noalign{\hrule height 1.0pt}
	
	\multicolumn{1}{|r}{\multirow{2}{*}{\textbf{Code:}}} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Laufzeit:} &
	0.005994 & 0.009094 & 0.236662 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Größe:} &
	1 & 70766 & 6488666 \\

	\noalign{\hrule height 1.0pt}

	\multicolumn{1}{|r}{\multirow{2}{*}{\textbf{Externer C-Code:}}} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Laufzeit:} &
	0.003288 & 0.005635 & 0.007046 \\ \cline{2-5}
	\multicolumn{1}{|c}{} &
	\multicolumn{1}{|r|}{Größe:} &
	0 & 70766 & 6488666 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Decode Ergebnisse}
\label{table:decode}
Chars: \small{Zeichen im Text} \\
Laufzeit: \small{Durchschnittslaufzeit von 1000 Läufen in Sekunden} \\
Größe: \small{Größe in Bytes} \\
Komp.rate: \small{Kompressionsrate (teilweise gerundet)}
\end{table}


Um die Performanz des Codes zu testen hat man unterschiedlich große Textdateien jeweils 1000 mal kodiert und die durchschnittliche Laufzeit berechnet, sowie die Größe des Outputs nach einem einzelnen Aufruf. Das selbe hat man auch mit einem reinen C-Code gemacht, welchen man auf Github finden kann. Die Ergebnisse können in Tabelle \ref{table:encode}: Encode Ergebnisse ablesen werden. Dort ist zu erkennen wenn man die Ergebnisse der beiden Programme vergleicht dass, das Programm eine teilweise deutlich bessere Laufzeit hat als das C-Vergleichsprogramm. \\
Die durchschnittliche Kompressionsrate des Codes lag bei \texttt{1,7203 : 1}. Die des C-Vergleichsprogramms bei \texttt{1,7200 : 1}. Beide Ergebnisse wurden gerundet. Die Dateien mit denen die Kompressionsraten berechnet wurde liegen der Abgabe im Ordner \textit{Kompdateien} bei. Die Kompressionsrate der beiden Programme ist nahe zu identisch, die des C-Vergleichsprogramms ist lediglich ein wenig schlechter. Allerdings ist dafür die kodierte Ausgabedatei teilweise marginal kleiner.\\
Des weiteren hat man auch jeweils 1000 mal, die davor erstellten Ausgaben mit beiden Programmen wieder dekodiert und die durchschnittliche Laufzeit berechnet, sowie die Größe der Ausgabedatei nach einem einzelnen Aufruf, welche der Größe des ursprünglichem Textdokumentes entsprechen sollte.
Die Ergebnisse kann man in Tabelle \ref{table:decode}: Decode Ergebnisse ablesen.
Jedoch ist die Ausgabedatei des C-Vergleichsprogramms bei nur einem codierten Zeichen falsch, die Datei ist einfach leer. Um nicht nur die Größe der dekodierten Ausgaben zu vergleichen sondern auch den Inhalt, hat man das in der Linux Konsole mit \texttt{cmp} gemacht. Alle dekodierten Ausgabedateien, bis auf die oben erwähnte, waren bei beiden Programm gleich der Ursprungs-Textdatei.

\newpage
\section{Zusammenfassung}
Abschließend kann man sagen, dass das Projekt allen Gruppenmitglieder ein tieferes Verständnis der Huffmankodierung und der Assembly Programmierung verliehen hat. Gerade was die Optimierung des Codes angeht fiel auf, dass man viele Möglichkeiten hat, da man die Speicherzugriffe besser kontrollieren kann was sich teilweise auch in der Performanz des Codes widerspiegelt.\\ Es herrschte während des gesamten Projektes ein harmonisches Klima wodurch sich die Zusammenarbeit sehr angenehm gestaltete.\\
\section{Quellenverzeichnis}
\textbf{Testdateien--quellenverzeichnis:} \\
huffman in c: \textit{\href{https://github.com/gyaikhom/huffman}
{https://github.com/gyaikhom/huffman}} \\
big.txt: \textit{\href{https://norvig.com/big.txt}
{https://norvig.com/big.txt}} \\
dummy20.txt: \textit{\href{http://textfiles.com/internet/dummy20.txt}
{http://textfiles.com/internet/dummy20.txt}} \\
hack11a.txt: \textit{\href{http://www.textfiles.com/100/hack11a.txt}
{http://www.textfiles.com/100/hack11a.txt}} \\
html.txt: \textit{chrome} \\
hosts.txt: \textit{\href{http://textfiles.com/internet/hosts.txt}
{http://textfiles.com/internet/hosts.txt}} \\
jargn10.txt: \textit{\href{http://textfiles.com/etext/MODERN/jargn10.txt}
{http://textfiles.com/etext/MODERN/jargn10.txt}} \\
kjv10.txt: \textit{\href{http://textfiles.com/etext/NONFICTION/kjv10.txt}
{http://textfiles.com/etext/NONFICTION/kjv10.txt}} \\
locet10.txt: \textit{\href{http://textfiles.com/etext/MODERN/locet10.txt}
{http://textfiles.com/etext/MODERN/locet10.txt}} \\
smin.txt: \textit{\href{http://textfiles.com/etext/NONFICTION/smith-inquiry-161.txt}
{http://textfiles.com/etext/NONFICTION/smith-inquiry-161.txt}} \\
termc10.txt: \textit{\href{http://textfiles.com/etext/MODERN/termc10.txt}
{http://textfiles.com/etext/MODERN/termc10.txt}} \\

\end{document}
